\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 6}

\date{23. Mai 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Erreichbarkeitsspiele
\item Strategie, ged\"achtnislose Strategie, Suche einer Strategie 
\item Akzeptanzspiel und AFA
\item Nichtdeterminisierung eines AFAs
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{CHOMP: Schokoladentafel abbeissen}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[scale=0.3]
\foreach \i/\j in {0/0,8/0,16/0,24/0,32/0} \draw[poison] (\i,\j) circle (.3cm);
\foreach \i/\j in {1/0,2/0,3/0,4/0,0/1,1/1,2/1,3/1,4/1,0/2,1/2,2/2,3/2,4/2,%
9/0,10/0,11/0,12/0,8/1,9/1,10/1,11/1,8/2,9/2,10/2,11/2,%
17/0,18/0,19/0,20/0,16/1,17/1,18/1,19/1,16/2,%
24/1,24/2} \draw[noncroque] (\i,\j) circle (.3cm);
\foreach \i/\j in {12/1,12/2,17/2,18/2,19/2,25/0,26/0,27/0,28/0,%
25/1,26/1,27/1,32/1,32/2} \draw[croque] (\i,\j) circle (.3cm);
\node at (2,5) {0:init};
\node at (10,5) {1:A};
\node at (18,5) {2:B};
\node at (26,5) {3:A};
\node at (32,5) {4:B};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\vfill
\tikz\draw[poison] (0,0) circle (.1cm); enth\"alt ein Gift. D.h. der Spieler A  
veliert die Partie.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erreichbarkeitspiele}
\begin{itemize}
\item 2 Spieler
\item ``ziehen'' hei{\ss}t : die \alert{Spielposition} konform 
zu den Regeln \"andern.
\item Der eine Spieler soll eine Zielposition erreichen.
\item Der andere soll das verhindern.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definitionen}
{\small
\begin{block}{Arena}
Eine Arena ist ein Tupel $\mathcal G=(V,V_0,V_1,E,v_I,Z)$ so, dass
\begin{itemize}
\item $V=V_0\uplus V_1$ ist die Menge von Spielpositionen 
(wo Spieler 0 oder 1 spielen muss)
\item $E\subseteq V\times V$ ist die Menge von erlaubteten Z\"uge
\item $v_I$ ist die Anfagsspielposition
\item $Z\subseteq V$ ist das Spielziel von Spieler 0.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\pause
\begin{block}{Partie}
Eine Partie \"uber eine Arena $\mathcal G$ ist einer endlicher oder unendlicher
Pfad dem Graph $(V,E)$, die mit $v_I$ anf\"angt. 
\end{block}
\vfill\pause
\begin{block}{Gewinner}
Der Gewinner der Partie ist der Spieler 0, wenn entweder der Pfad durch $Z$
l\"auft, oder Spieler $1$ ziehen sollte und kein Schritt mehr machen kann.
Wenn Spieler0 nicht gewinnt, dann gewinnt der Spieler 1 die Partie.
\end{block}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel: CHOMP mit $3\times 1$ Glitter}
\begin{tikzpicture}
\matrix [ampersand replacement=\&,row sep=1.8cm,column sep=1cm]{
  \node[ange,label={90:A3}] (a3) {\chomp{3}}; \&
  \node[ange,label={90:A2}] (a2) {\chomp{2}}; \&
  \node[ange,label={90:A1}] (a1) {\chomp{1}}; \&
  \node[ange,label={90:A0}] (a0) {\chompzero}; \\
  \node[demo,label={-90:B3}] (d3) {\chomp{3}}; \&
  \node[demo,label={-90:B2}] (d2) {\chomp{2}}; \&
  \node[demo,label={-90:B1}] (d1) {\chomp{1}}; \&
  \node[demo,label={-90:B0}] (d0) {\chompzero}; \\
};
\foreach \i/\j in {3/2,3/1,3/0,2/1,2/0,1/0} {
  \draw[->,shorten >= .3cm,shorten <=.1cm,thick] (a\i.300) -- (d\j.120);
  \draw[->,shorten >= .3cm,shorten <=.1cm,thick] (d\i.60) -- (a\j.240);
}
\end{tikzpicture}
\vfill
$Z=\{B0\}$, und z.b. $v_I=A3$. \\ Eine Beispielpartie w\"are: A3,B2,A1,B0 
\\ A wurde diese gewinnen.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Spielstrategie}
\begin{block}{Definition}
Sei $\mathcal G=(V,V_0,V_1,v_I,Z)$ ein Arena. Ein Spielstrategie f\"ur Spieler i
ist eine Funktion 
$$
\sigma: V^*V_i\to V
$$
so dass f\"ur alle Partien	 $\pi.v\in V^*V_i$, wenn $v'=\sigma(\pi.v)$, dann 
$\pi.v.v'$ ist noch eine Partie, d.h. $(v,v')\in E$.
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Strategie als B\"aume}
\begin{block}{Arena}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,>=stealth]
\node[box] (1) at (0,0) {1};
\node[dia] (2) at (1,0) {2};
\node[box] (3) at (2,0) {3};
\node[dia] (4) at (3,0) {4};
\node[box] (5) at (4,0) {5};
\node[dia] (6) at (0,1) {6};
\foreach \x/\y in {2/3,4/5} \draw[->] (\x) -- (\y);
\foreach \x/\y in {1/2,2/1,3/4,4/3,1/6} \draw[->] (\x) edge [bend left] (\y);
\draw[->] (3) edge [bend left=60] (5);
\draw[->] (6) edge [loop right] (6);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Spielstrategie}
\begin{tikzpicture}[grow=right]
\node at (0,0) [box] {1}
child {node  {2} 
  child{node[box] {1} 
    child {node {2}
      child{node[box] {3}
        child{node {4}
          child{node{5}}}
        child{node {5}}}}
    child {node {6}
      child {node {6}
        child {node {6}
              child {node {6}}}}}}}
child {node{6} 
  child{node{6}
    child{node{6}
      child{node{6}
        child{node{6}
          child{node{6}}}}}}};
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Gewinnstrategie}
\begin{block}{Konformenz}
Eine Partie $\pi$ hei{\ss}t konform mit einer $i$-Strategie $\sigma$, wenn
f\"ur alle Prefixe $\pi'.v\in V^*V_i$ von $\pi$, wenn $v'=\sigma(\pi.v)$, dann 
ist $\pi.v.v'$ auch ein Prefix von $\pi$. 
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Gewinnstrategie}
Eine $i$-Strategie $\sigma$ hei{\ss}t eine Gewinnstrategie, falls der Spieler 
$i$ alle Partien gewinnt, die konform mit $\sigma$ sind.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Disjunktionssatz (``Determinacy'')}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal G$ ein Erreichbarkeitspiel. Dann gilt genau eine den folgenden
Aussagen:

\begin{itemize}
\item Spieler$0$ hat eine Gewinnstrategie;
\item Spieler$1$ hat eine Gewinnstrategie.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bemerkung}
Disjunktionssatz gilt nicht f\"ur alle Spiele
\vfill
\begin{itemize}
\item falls die Spieler gleichzeitig spielen
\item falls die Spieler nicht all wissen
\item ...
\end{itemize}
\vfill
\includegraphics[width=.5\textwidth]{images/hands-game.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ged\"achtnislose Strategie}
\begin{block}{Intuitive Definition}
Eine Spielstrategie hei{\ss}t ged\"achtnislos, falls der Spieler in jeder Runde
nur betrachten muss, was die aktuelle Spielposition ist
(und braucht nicht zu wissen, was fr\"uher gespielt wurde).
\end{block}
\vfill
Gegenbeispiel: Schach ist nicht ged\"achtnislos (z.b. 50-Z\"uge-Regel).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ged\"achtnislose Strategie (2)}

\begin{block}{Formale Definition}
Ein Spielstrategie $\sigma$ f\"ur Spieler i hei{\ss}t ged\"achtnislos, wenn es
eine Funktion $\sigma': V_0\to V$ gibt, so dass $\sigma(\pi.v)=\sigma'(v)$.
\end{block}
\vfill

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ged\"achtnislose Strategie = halb deterministiche Subarena}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=1.5,>=stealth]
\node[box] (1) at (0,0) {};
\node[dia] (2) at (1,0) {};
\node[box] (3) at (2,0) {};
\node[dia] (4) at (3,0) {};
\node[box] (5) at (4,0) {};
\node[dia] (6) at (0,1) {};
\foreach \x/\y in {2/3,4/5} \draw[->] (\x) -- (\y);
\foreach \x/\y in {1/2,3/4,1/6,6/1,3/5} \draw<1,2>[->] (\x) edge [bend left] (\y);
\foreach \x/\y in {2/1,4/3} \draw<1>[->] (\x) edge [bend left] (\y);
\end{tikzpicture}
\vfill
\only<1>{Arena}
\only<2>{Ged\"achtnislose Strategie f\"ur \tikz\node[dia]{};}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ged\"achtnislosigkeit auf B\"aumen}
\begin{block}{Arena}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,>=stealth]
\node[box] (1) at (0,0) {1};
\node[box] (2) at (1,.5) {2};
\node[box] (3) at (1,-.5) {3};
\node[dia] (4) at (2,0) {4};
\node[box] (5) at (3,0.5) {5};
\node[box] (6) at (3,-.5) {6};
\foreach \x/\y in {1/2,1/3,2/4,3/4,4/5,4/6} \draw[->] (\x) -- (\y);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Strategiebaum}
\begin{tikzpicture}[grow=right]
\node[box] {1}
child {node[box] {2}
  child{node[fill=blue!20] (0) {4}
    child{node{5}}}}
child {node[box] {3}
  child{node[fill=blue!20] (1) {4}
    child{node{\only<1>{6}\only<2>{5}}}}};
\draw[<->,dashed,blue] (0) edge node [right] {\only<1>{nicht }ged\"achtnislos}(1);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Noch ein Beispiel}
\begin{block}{Arena}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,>=stealth]
\node[box] (1) at (0,0) {1};
\node[dia] (2) at (1,0) {2};
\node[box] (3) at (2,0) {3};
\node[dia] (4) at (3,0) {4};
\node[box] (5) at (4,0) {5};
\node[dia] (6) at (0,1) {6};
\foreach \x/\y in {2/3,4/5} \draw[->] (\x) -- (\y);
\foreach \x/\y in {1/2,2/1,3/4,4/3,1/6} \draw[->] (\x) edge [bend left] (\y);
\draw[->] (3) edge [bend left=60] (5);
\draw[->] (6) edge [loop right] (6);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Strategiebaum}
\begin{tikzpicture}[grow=right]
\node at (0,0) [box] {1}
child {node[fill=blue!20]  (0) {2} 
  child{node[box] {1} 
    child {node[fill=blue!20] (1) {2}
      child{node[box] {3}
        child{node {4}
          child{node{5}}}
        child{node {5}}}}
    child {node {6}
      child {node {6}
        child {node {6}
              child {node {6}}}}}}}
child {node{6} 
  child{node{6}
    child{node{6}
      child{node{6}
        child{node{6}
          child{node{6}}}}}}};
\draw[<->,dashed,blue] (0) edge [bend right] node [below] {nicht ged\"achtnislos}(1);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Ein Satz \"uber ged\"achtnislose Strategien}
\begin{block}{Satz}
Sei $i\in\{0,1\}$ und $\mathcal G$ ein Erreichbarkeitspiel. Dann die folgende
sind \"aquivalent:
\begin{itemize}
\item der Spieler $i$ hat eine Gewinnstrategie;
\item der Spieler $i$ hat eine ged\"achtnislose Gewinnstrategie.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:\\
Durch iterative Unterbaumersetzung kann ein Baum in einen ged\"achtnislosen Baum umwandelt werden.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Satz}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal G$ ein Erreichbarkeitspiel mit $n$ Positionen. 
Dann ist es in Zeit $O(n^3)$ entscheidbar, ob Spieler$0$ eine 
(ged\"achtnislose) Gewinnstrategie hat.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beweis}
Die Gewinnpositionsmenge kann durch Fixpunkt kalkuliert werden.
\\
\vfill
\underline{Beispiel}
\\ \vfill
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=1.5,>=stealth]
\node[box] (1) at (0,0) {};
\node[dia,spot on=<4->] (2) at (1,0) {};
\node[box,spot on=<3->] (3) at (2,0) {};
\node[dia,spot on=<2->] (4) at (3,0) {};
\node[box,spot on=<1->] (5) at (4,0) {};
\node[dia] (6) at (0,1) {};
\foreach \x/\y in {2/3,4/5} \draw[->] (\x) -- (\y);
\foreach \x/\y in {1/2,2/1,3/4,4/3,1/6,6/1,3/5} \draw[->] (\x) edge [bend left] (\y);
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Ein Algoritmus}
\textbf{Gewinnpositionsmenge}($V,V_0,V_1,Z$):
\begin{enumerate}
\item $\Gewin'\leftarrow Z$
\item $\Gewin\leftarrow\Gewin'$
\item for all $v\in V_0\backslash \Gewin$\\
if $\{v':(v,v')\in E\}\cap\Gewin\neq\emptyset$ \\
then $\Gewin'\leftarrow\Gewin'\uplus\{v\}$
\item for all $v\in V_1\backslash \Gewin$\\
if $\{v':(v,v')\in E\}\subseteq\Gewin$\\
then $\Gewin'\leftarrow\Gewin'\uplus\{v\}$
\item if $\Gewin'=\Gewin$ then return $\Gewin$\\
else goto 2
\end{enumerate} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bessere Komplexit\"at}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal G$ ein Erreichbarkeitspiel mit $n$ Kanten. 
Dann ist es in Zeit $O(n)$ entscheidbar, ob Spieler$0$ eine 
(ged\"achtnislose) Gewinnstrategie hat.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Optimierung des ersten Algorithmus.
\vfill
\alert{$\rightarrow$} ein Teil Ihrer Programmieraufgabe! (siehe Ende)
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Akzeptanzspiel f\"ur AFA}
\begin{block}{Definition}
Sei $\mathcal A$ ein AFA und $w=a_1\dots a_n$ ein Wort. Die Arena 
$\mathcal G_{\mathcal A,w}$ ist die Arena $(V,V_0,V_1,E,v_I,Z)$ wobei
$$
\begin{array}{rl}
V_0\eqdef & Q\times \{0,\dots,n-1\}\\
V_1\eqdef & 2^Q\times \{1,\dots,n-1\}\\
E\eqdef & \big\{\big((q,i),(M,i+1)\big): M\models\delta(q,a_i)\mbox{ und } i<n\big\}\\
\cup & \big\{\big((M,i),(q,i)\big):q\in M\big\}
\\
v_I \eqdef & (q_I,0)\\
Z\eqdef & \{(M,n):M\cap F\neq\emptyset\}
\end{array}
$$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[state] (2) at (4,0) {$q_2$};
\begin{scope}[very thick]
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge [loop above] node {a} (0);
\draw[->,color={green!50!black}] (0) edge node {a} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [loop above] node {b} (1);
\draw[->,color={red!50!black}] (1) edge [bend left] node {b} (2);
\end{scope}
\draw[->] (2) edge [bend left] node {c} (1);
\draw[->] (2) edge [loop above] node {b} (2);
\draw[->] (1) edge [loop below] node {c} (1);
\end{tikzpicture}
\\
$\mathcal A$
\vfill
$w=abc$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-3cm,yscale=1.3]
\node[vert] at (0,0) (0) {$q_0,0$};
\node[rouge] at (-5,-1) (1) {$\{q_0\},1$};
\node[rouge] at (-3.5,-1) (2) {$\{q_1\},1$};
\node[rouge] at (-1.5,-1) (3) {$\{q_0,q_1\},1$};
\node[rouge] at (0.7,-1)  (4) {$\{q_0,q_2\},1$};
\node[rouge] at (2.7,-1)  (5) {$\{q_1,q_2\},1$};
\node[rouge] at (5,-1)  (6) {$\{q_0,q_1,q_2\},1$};
\node[vert] at (-2,-2) (7) {$q_0,1$};
\node[vert] at (0,-2) (8) {$q_1,1$};
\node[vert] at (2,-2) (9) {$q_2,1$};
\node[rouge] at (-3.6,-3) (10) {$\{q_1,q_2\},2$};
\node[rouge] at (-1.3,-3) (11) {$\{q_0,q_1,q_2\},2$};
\node[rouge] at (1,-3)  (12) {$\{q_2\},2$};
\node[rouge] at (3,-3)  (13) {$\{q_0,q_2\},2$};
\node[vert] at (-2,-4) (14) {$q_0,2$};
\node[vert] at (0,-4) (15) {$q_1,2$};
\node[vert] at (2,-4) (16) {$q_2,2$};
\node[rouge] at (-3.6,-5) (17) {$\{q_1,q_2\},2$};
\node[rouge] at (-1.3,-5) (18) {$\{q_0,q_1,q_2\},2$};
\node[rouge] at (1,-5)  (19) {$\{q_1\},2$};
\node[rouge] at (3,-5)  (20) {$\{q_0,q_1\},2$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2,0/3,0/4,0/5,0/6,1/7,3/7,4/7,6/7,2/8,3/8,5/8,6/8,%
4/9,5/9,6/9,8/10,8/11,9/11,9/12,9/13,10/15,10/16,11/14,11/15,11/16,12/16,13/14,13/16,15/17,15/18,15/19,15/20,16/17,16/18,16/19,16/20}
\draw[<-] (\j.north) --++ (0,.2cm) -- (\i); 
\fill[blue,very nearly transparent] (-5,-4.5) rectangle (4.5,-5.5);
\node[blue] at (0,-6) {$Z=\{M:q_1\in M\}$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein Satz \"uber den AFAs Akzeptanzspiel}

\begin{block}{Satz}
$w\in L(\mathcal A)$ gdw Spieler 0 gewinnt $\mathcal G_{\mathcal A,w}$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Konsequenz}
Das Wortproblem f\"ur einen AFA mit $n$ Zust\"anden 
ist in Zeit $O(|V_0|\cdot |V_1|)=O(n\cdot 2^{n}\cdot |w|^2)$ entscheidbar.
\end{block}
\vfill 
\underline{Bemerkung}:
\begin{itemize}
\item AFA$\rightarrow$ DFA = $n\rightarrow 2^{2^n}$. 
\item effizienter, den Spiel zu l\"osen
\item aber noch nicht optimal...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nichtdeterminisierung eines AFA}
\begin{block}{Satz}
F\"ur jede AFA $\mathcal A$ gibt es ein NFA $\mathcal A'$ mit $2^{|\mathcal A|}$
Zust\"anden, so dass $L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:
Sei $\mathcal A'=(2^Q,\Sigma,\{q_I\},\Delta,F')$ so definiert:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle{F'=\{M: M\subseteq F\}}$
\item $(M,a,M')\in\Delta$ gdw $\displaystyle{M'\models\bigwedge_{q\in M}\delta(q,a)}$
\item dann akzeptiert $A'$ $w$ gdw Spieler$0$ eine ged\"achtnislose
Gewinnstrategie f\"ur $G_{\mathcal A,w}$ hat.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] at (2,2) (1) {$q_1$};
\node[state] at (2,-2) (2) {$q_2$};
\node[state,accepting,above right of=1] (3) {$q_3$};
\node[state,below right of=1] (4) {$q_4$};
\node[state,above right of=2] (5) {$q_5$};
\node[state,accepting,below right of=2] (6) {$q_6$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->,color={green!50!black},very thick] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,1/4,2/5,2/6} 
\draw[->,color={red!50!black},very thick] (\i) edge node {b} (\j);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{tikzpicture}[node distance=1.7cm,auto]
\node[state,initial, initial text={}] (0) at (0,0) {$\{q_0\}$};
\node[state] at (2,2)  (1) {$\{q_1\}$};
\node[state] at (2,-2) (2) {$\{q_2\}$};
\node[state] at (5,2)  (3) {$\{q_3,q_4\}$};
\node[state] at (5,-2) (5) {$\{q_5,q_6\}$};
\foreach \i/\j in {0/1,0/2} 
\draw[->] (\i) edge node {a} (\j);
\foreach \i/\j in {1/3,2/5} 
\draw[->] (\i) edge node {b} (\j);
\end{tikzpicture}
\end{onlyenv}

\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Diskussion}
\vfill
Kann man AFA benutzen, um MSO effizienter als durch NFA \"ubersetzung zu entscheiden?
\vfill
...sieht vielversprechend aus: Komplementation durch Dualisieren
kostet keine Exponenzielle, aber...
\vfill
\begin{itemize}
\item wie effizient kann man Leerheit entscheiden?
\item \alert<2>{wie effizient kann man die \emph{Projektion} $\pi(L)$,
wobei $\pi$ der Homomorphismus $\pi:\Sigma\times\Sigma'\to\Sigma$
ist?}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Projektion}
\framesubtitle{wie das geht mit NFAs}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (-1,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (1) at (1,1) {$q_1$};
\node[state] (2) at (1,-1) {$q_2$};
\draw[->] (0) edge node [below left] {\vectt{0}{1}} (2);
\draw[->] (0) edge node {\vectt{0}{0}} (1);
\end{scope}
\node[label={90:Projektion}] at (0,0) {$\Longrightarrow$};
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node[state,initial,initial text={}] (00) at (-1,0) {$q_0$};
\node[state,accepting] (01) at (1,1) {$q_1$};
\node[state] (02) at (1,-1) {$q_2$};
\draw[->,very thick,color={green!50!black}] (00) edge [below left] node {0} (02);
\draw[->,very thick,color={green!50!black}] (00) edge node {0} (01);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Projektion}
\framesubtitle{warum das geht nicht so leicht mit AFAs}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto]
\begin{scope}[xshift=-8cm]
\node[state,initial,initial text={}] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[state] (1) at (2,2) {$q_1$};
\node[state] (2) at (2,-2) {$q_2$};
\node[state,accepting] (3) at (5,3) {$q_3$};
\node[state]           (4) at (5,1) {$q_4$};
\node[state]           (5) at (5,-1) {$q_5$};
\node[state,accepting] (6) at (5,-3) {$q_6$};
\begin{onlyenv}<1>
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge node {\vectt{0}{0}} (1);
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge [below left] node {\vectt{0}{0}} (2);
\foreach \i/\j/\l in {1/3/{\vectt{0}{0}},2/5/{\vectt{0}{0}}}
\draw[->] (\i) edge node {\l} (\j);
\foreach \i/\j/\l in {1/4/{\vectt{0}{1}},2/6/{\vectt{0}{1}}}
\draw[->] (\i) edge [below left] node {\l} (\j);
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge node {0} (1);
\draw[->,very thick, color={red!50!black}] (0) edge [below left] node {0} (2);
\foreach \i/\j in {1/3,2/5}
\draw[->,very thick, color={green!50!black}] (\i) edge node {0} (\j);
\foreach \i/\j in {1/4,2/6}
\draw[->,very thick, color={green!50!black}] (\i) edge [below left] node {0} (\j);
\end{onlyenv}

\end{scope}
\node at (0,0) {\alt<2>{$L=\{0.0\}$}{$L(\mathcal A)=\emptyset$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Programmieraufgabe}
Abgabe am 16.06\vfill
\begin{enumerate}
\item \texttt{gamesolver <arena.txt >winningpositions.txt}
\item \texttt{acceptancegame <afa\_and\_word.txt >arena.txt}
\item \texttt{emptinesscheck <afa.txt}
\end{enumerate}
\vfill
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{images/programmer.jpg}
\end{center}
\end{frame}


\end{document}


%%% TODO
Beispiel**e**
aus/dr\"ucken
erf\"ullt
modellieren Modell
\triangleq \eqdef avec def haut-dessus de =
Modellbeziehung (sans s de liaison)
an/geben
Abbildung -> Interpretation in **den** Graph
Konsequenz -> Folgerung aus
h\"alt -> gilt
Ordnen Ordnungen
Diskret
\to ambigu, remplacer par R
zweitstufig
